<<< sommaire  <<< page précédente  page suivante >>>

B  I  B  L  I  O  T  H  E  C  A    A  U  G  U  S  T  A  N  A

 

 

 

 

Fénelon
Les aventures de Télémaque

 
 

 

D i x — s e p t i è m e  l i v r e
[]
Télémaque présente à Antiope,
fille d'Idomenée, la hure du sanglier
qu'elle avait blessé.
_________________________
Sommaire de l'édition dite de Versailles (1824)
Télémaque, de retour à Salente, admire l'état florissant de la
campagne; mais il est choqué de ne plus retrouver dans la ville
la magnificence qui éclatait partout avant son départ. Mentor
lui donne les raisons de ce changement: il lui montre en quoi
consistent les solides richesses d'un Etat et lui expose les
maximes fondamentales de l'art de gouverner. Télémaque ouvre son
coeur à Mentor sur son inclination pour Antiope, fille
d'Idoménée. Mentor loue avec lui les bonnes qualités de cette
princesse, l'assure que les dieux la lui destinent pour épouse,
mais que maintenant il ne doit songer qu'à partir pour Ithaque.
Idoménée, craignant le départ de ses hôtes, parle à Mentor de
plusieurs affaires embarrassantes qu'il avait à terminer, et
pour lesquelles il avait encore besoin de son secours. Mentor
lui trace la conduite qu'il doit suivre et persiste à vouloir
s'embarquer au plus tôt avec Télémaque. Idoménée essaie encore
de les retenir en excitant la passion de ce dernier pour
Antiope. Il les engage dans une partie de chasse dont il veut
donner le plaisir à sa fille. Elle y eût été déchirée par un
sanglier, sans l'adresse et la promptitude de Télémaque, qui
perça de son dard l'animal. Idoménée, ne pouvant plus retenir
ses hôtes, tombe dans une tristesse mortelle. Mentor le console,
et obtient enfin son consentement pour partir. Aussitôt on se
quitte avec les plus vives démonstrations d'estime et d'amitié.
_________________________
Le jeune fils d'Ulysse brûlait d'impatience de retrouver Mentor
à Salente et de s'embarquer avec lui pour revoir Ithaque, où il
espérait que son père serait arrivé. Quand il s'approcha de
Salente il fut bien étonné de voir toute la campagne des
environs, qu'il avait laissée presque inculte et déserte,
cultivée comme un jardin et pleine d'ouvriers diligents: il
reconnut l'ouvrage de la sagesse de Mentor. Ensuite, entrant
dans la ville, il remarqua qu'il y avait beaucoup moins
d'artisans pour les délices de la vie et beaucoup moins de
magnificence. Il en fut choqué; car il aimait naturellement
toutes les choses qui ont de l'éclat et de la politesse. Mais
d'autres pensées occupèrent aussitôt son coeur. Il vit de loin
venir à lui Idoménée avec Mentor: aussitôt son coeur fut ému de
joie et de tendresse. Malgré tous les succès qu'il avait eus
dans la guerre contre Adraste, il craignait que Mentor ne fût
pas content de lui, et, à mesure qu'il s'avançait, il cherchait
dans les yeux de Mentor pour voir s'il n'avait rien à se
reprocher.
D'abord Idoménée embrassa Télémaque comme son propre fils;
ensuite Télémaque se jeta au cou de Mentor, et l'arrosa de ses
larmes.
Mentor lui dit:
- Je suis content de vous: vous avez fait de grandes fautes;
mais elles vous ont servi à vous connaître et à vous défier de
vous-même. Souvent on tire plus de fruit de ses fautes que de
ses belles actions. Les grandes actions enflent le coeur et
inspirent une présomption dangereuse; les fautes font rentrer
l'homme en lui-même et lui rendent la sagesse, qu'il avait
perdue dans les bons succès. Ce qui vous reste à faire, c'est de
louer les dieux et de ne vouloir pas que les hommes vous louent.
Vous avez fait de grandes choses; mais avouez la vérité, ce
n'est guère vous par qui elles ont été faites: n'est-il pas vrai
qu'elles vous sont venues comme quelque chose d'étranger qui
était mis en vous? N'étiez-vous pas capable de les gâter par
votre promptitude et par votre imprudence? Ne sentez-vous pas
que Minerve vous a comme transformé en un autre homme au-dessus
de vous-même, pour faire par vous ce que vous avez fait? Elle a
tenu tous vos défauts en suspens, comme Neptune, quand il apaise
les tempêtes, suspend les flots irrités.
Pendant qu'Idoménée interrogeait avec curiosité les Crétois qui
étaient revenus de la guerre, Télémaque écoutait ainsi les sages
conseils de Mentor. Ensuite il regardait de tous côtés avec
étonnement et disait à Mentor:
- Voici un changement dont je ne comprends pas bien la raison.
Est-il arrivé quelque calamité à Salente pendant mon absence?
D'où vient qu'on n'y remarque plus cette magnificence qui
éclatait partout avant mon départ? Je ne vois plus ni or, ni
argent, ni pierres précieuses; les habits sont simples; les
bâtiments qu'on fait sont moins vastes et moins ornés; les arts
languissent; la ville est devenue une solitude.
Mentor lui répondit en souriant:
- Avez-vous remarqué l'état de la campagne autour de la ville?
- Oui — reprit Télémaque — j'ai vu partout le labourage en
honneur et les champs défrichés.
"Lequel vaut mieux — ajouta Mentor — ou une ville superbe en
marbre, en or et en argent, avec une campagne négligée et
stérile, ou une campagne cultivée et fertile, avec une ville
médiocre et modeste dans ses moeurs? Une grande ville fort
peuplée d'artisans occupés à amollir les moeurs par les délices
de la vie, quand elle est entourée d'un royaume pauvre et mal
cultivé, ressemble à un monstre dont la tête est d'une grosseur
énorme et dont tout le corps, exténué et privé de nourriture,
n'a aucune proportion avec cette tête. C'est le nombre du peuple
et l'abondance des aliments qui font la vraie force et la vraie
richesse d'un royaume. Idoménée a maintenant un peuple
innombrable et infatigable dans le travail, qui remplit toute
l'étendue de son pays. Tout son pays n'est plus qu'une seule
ville: Salente n'en est que le centre. Nous avons transporté de
la ville dans la campagne les hommes qui étaient superflus dans
la ville. De plus nous avons attiré dans ce pays beaucoup de
peuples étrangers. Plus ces peuples se multiplient, plus ils
multiplient les fruits de la terre par leur travail : cette
multiplication si douce et si paisible augmente plus un royaume
qu'une conquête. On n'a rejeté de cette ville que les arts
superflus, qui détournent les pauvres de la culture de la terre
pour les vrais besoins, et qui corrompent les riches en les
jetant dans le faste et dans la mollesse: mais nous n'avons fait
aucun tort aux beaux-arts, ni aux hommes qui ont un vrai génie
pour les cultiver. Ainsi Idoménée est beaucoup plus puissant
qu'il n'était quand vous admiriez sa magnificence. Cet éclat
éblouissant cachait une faiblesse et une misère qui eussent
bientôt renversé son empire: maintenant il a un plus grand
nombre d'hommes et il les nourrit plus facilement. Ces hommes,
accoutumés au travail, à la peine et au mépris de la vie par
l'amour des bonnes lois, sont tous prêts à combattre pour
défendre ces terres cultivées de leurs propres mains. Bientôt
cet Etat, que vous croyez déchu, sera la merveille de
l'Hespérie.
Souvenez-vous, ô Télémaque, qu'il y a deux choses pernicieuses,
dans le gouvernement des peuples, auxquelles on n'apporte
presque jamais aucun remède: la première est une autorité
injuste et trop violente dans les rois; la seconde est le luxe,
qui corrompt les moeurs.
Quand les rois s'accoutument à ne connaître plus d'autres lois
que leurs volontés absolues et qu'ils ne mettent plus de frein à
leurs passions, ils peuvent tout: mais à force de tout pouvoir,
ils sapent les fondements de leur puissance; ils n'ont plus de
règle certaine ni de maximes de gouvernement. Chacun à l'envi
les flatte: ils n'ont plus de peuple; il ne leur reste que des
esclaves, dont le nombre diminue chaque jour. Qui leur dira la
vérité? Qui donnera des bornes à ce torrent? Tout cède; les
sages s'enfuient, se cachent et gémissent. Il n'y a qu'une
révolution soudaine et violente qui puisse ramener dans son
cours naturel cette puissance débordée: souvent même le coup qui
pourrait la modérer l'abat sans ressource. Rien ne menace tant
d'une chute funeste qu'une autorité qu'on pousse trop loin: elle
est semblable à un arc trop tendu, qui se rompt enfin tout à
coup, si on ne le relâche: mais qui est-ce qui osera le
relâcher? Idoménée était gâté jusqu'au fond du coeur par cette
autorité si flatteuse: il avait été renversé de son trône; mais
il n'avait pas été détrompé. Il a fallu que les dieux nous aient
envoyés ici pour le désabuser de cette puissance aveugle et
outrée qui ne convient point à des hommes; encore a-t-il fallu
des espèces de miracles pour lui ouvrir les yeux.
L'autre mal, presque incurable, est le luxe. Comme la trop
grande autorité empoisonne les rois, le luxe empoisonne toute
une nation. On dit que le luxe sert à nourrir les pauvres aux
dépens des riches; comme si les pauvres ne pouvaient pas gagner
leur vie plus utilement, en multipliant les fruits de la terre,
sans amollir les riches par des raffinements de volupté. Toute
une nation s'accoutume à regarder comme les nécessités de la vie
les choses les plus superflues: ce sont tous les jours de
nouvelles nécessités qu'on invente, et on ne peut plus se passer
des choses qu'on ne connaissait point trente ans auparavant. Ce
luxe s'appelle bon goût, perfection des arts et politesse de la
nation. Ce vice, qui en attire une infinité d'autres, est loué
comme une vertu; il répand sa contagion depuis le roi jusqu'aux
derniers de la lie du peuple. Les proches parents du roi veulent
imiter sa magnificence; les grands, celle des parents du roi;
les gens médiocres veulent égaler les grands; car qui est-ce qui
se fait justice? Les petits veulent passer pour médiocres: tout
le monde fait plus qu'il ne peut, les uns, par faste et pour se
prévaloir de leurs richesses, les autres, par mauvaise honte et
pour cacher leur pauvreté. Ceux mêmes qui sont assez sages pour
condamner un si grand désordre ne le sont pas assez pour oser
lever la tête les premiers et pour donner des exemples
contraires. Toute une nation se ruine, toutes les conditions se
confondent. La passion d'acquérir du bien pour soutenir une
vaine dépense corrompt les âmes les plus pures: il n'est plus
question que d'être riche; la pauvreté est une infamie. Soyez
savant, habile, vertueux; instruisez les hommes; gagnez des
batailles; sauvez la patrie; sacrifiez tous vos intérêts: vous
êtes méprisé, si vos talents ne sont relevés par le faste. Ceux
mêmes qui n'ont pas de bien veulent paraître en avoir; ils en
dépensent comme s'ils en avaient on emprunte, on trompe, on use
de mille artifices indignes pour parvenir. Mais qui remédiera à
ces maux? Il faut changer le goût et les habitudes de toute une
nation; il faut lui donner de nouvelles lois. Qui le pourra
entreprendre, si ce n'est un roi philosophe, qui sache, par
l'exemple de sa propre modération, faire honte à tous ceux qui
aiment une dépense fastueuse et encourager les sages, qui seront
bien aises d'être autorisés dans une honnête frugalité?"
Télémaque, écoutant ce discours, était comme un homme qui
revient d'un profond sommeil: il sentait la vérité de ces
paroles et elles se gravaient dans son coeur, comme un savant
sculpteur imprime les traits qu'il veut sur le marbre, en sorte
qu'il lui donne de la tendresse, de la vie et du mouvement.
Télémaque ne répondait rien; mais, repassant tout ce qu'il
venait d'entendre, il parcourait des yeux les choses qu'on avait
changées dans la ville. Ensuite il disait à Mentor:
- Vous avez fait Idoménée le plus sage de tous les rois; je ne
le connais plus, ni lui ni son peuple. J'avoue même que ce que
vous avez fait ici est infiniment plus grand que les victoires
que nous venons de remporter. Le hasard et la force ont beaucoup
de part aux succès de la guerre; il faut que nous partagions la
gloire des combats avec nos soldats: mais tout votre ouvrage
vient d'une seule tête; il a fallu que vous ayez travaillé seul
contre un roi et contre tout son peuple pour les corriger. Les
succès de la guerre sont toujours funestes et odieux: ici, tout
est l'ouvrage d'une sagesse céleste; tout est doux, tout est
pur, tout est aimable; tout marque une autorité qui est
au-dessus de l'homme. Quand les hommes veulent de la gloire, que
ne la cherchent-ils dans cette application à faire du bien? O
qu'ils s'entendent mal en gloire, d'en espérer une solide en
ravageant la terre et en répandant le sang humain!
Mentor montra sur son visage une joie sensible de voir Télémaque
si désabusé des victoires et des conquêtes, dans un âge où il
était si naturel qu'il fût enivré de la gloire qu'il avait
acquise.
Ensuite Mentor ajouta:
"Il est vrai que tout ce que vous voyez ici est bon et louable;
mais sachez qu'on pourrait faire des choses encore meilleures.
Idoménée modère ses passions et s'applique à gouverner son
peuple avec justice; mais il ne laisse pas de faire encore bien
des fautes, qui sont des suites malheureuses de ses fautes
anciennes. Quand les hommes veulent quitter le mal, le mal
semble encore les poursuivre longtemps; il leur reste de
mauvaises habitudes, un naturel affaibli, des erreurs invétérées
et des préventions presque incurables. Heureux ceux qui ne se
sont jamais égarés: ils peuvent faire le bien plus parfaitement.
Les dieux, ô Télémaque, vous demanderont plus qu'à Idoménée,
parce que vous avez connu la vérité dès votre jeunesse et que
vous n'avez jamais été livré aux séductions d'une trop grande
prospérité.
Idoménée — continuait Mentor — est sage et éclairé; mais il
s'applique trop au détail et ne médite pas assez le gros de ses
affaires pour former des plans. L'habileté d'un roi, qui est
au-dessus des autres hommes, ne consiste pas à faire tout par
lui-même: c'est une vanité grossière que d'espérer d'en venir à
bout ou de vouloir persuader au monde qu'on en est capable. Un
roi doit gouverner en choisissant et en conduisant ceux qui
gouvernent sous lui; il ne faut pas qu'il fasse le détail, car
c'est faire la fonction de ceux qui ont à travailler sous lui:
il doit seulement s'en faire rendre compte et en savoir assez
pour entrer dans ce compte avec discernement. C'est
merveilleusement gouverner que de choisir et d'appliquer selon
leurs talents les gens qui gouvernent. Le suprême et le parfait
gouvernement consiste à gouverner ceux qui gouvernent: il faut
les observer, les éprouver, les modérer, les corriger, les
animer, les élever, les rabaisser, les changer de places, et les
tenir toujours dans la main.
Vouloir examiner tout par soi-même, c'est défiance, c'est
petitesse, c'est une jalousie pour les détails médiocres qui
consument le temps et la liberté d'esprit nécessaires pour les
grandes choses. Pour former de grands desseins, il faut avoir
l'esprit libre et reposé; il faut penser à son aise, dans un
entier dégagement de toutes les expéditions d'affaires
épineuses. Un esprit épuisé par le détail est comme la lie du
vin, qui n'a plus ni force ni délicatesse. Ceux qui gouvernent
par le détail sont toujours déterminés par le présent, sans
étendre leurs vues sur un avenir éloigné: ils sont toujours
entraînés par l'affaire du jour où ils sont, et, cette affaire
étant seule à les occuper, elle les frappe trop, elle rétrécit
leur esprit; car on ne juge sainement des affaires que quand on
les compare toutes ensemble et qu'on les place toutes dans un
certain ordre, afin qu'elles aient de la suite et de la
proportion. Manquer à suivre cette règle dans le gouvernement,
c'est ressembler à un musicien qui se contenterait de trouver
des sons harmonieux et qui ne se mettrait point en peine de les
unir et de les accorder pour en composer une musique douce et
touchante. C'est ressembler aussi à un architecte qui croit
avoir tout fait pourvu qu'il assemble de grandes colonnes et
beaucoup de pierres bien taillées, sans penser à l'ordre et à la
proportion des ornements de son édifice. Dans le temps qu'il
fait un salon, il ne prévoit pas qu'il faudra faire un escalier
convenable; quand il travaille au corps du bâtiment, il ne songe
ni à la cour, ni au portail. Son ouvrage n'est qu'un assemblage
confus de parties magnifiques, qui ne sont point faites les unes
pour les autres: cet ouvrage, loin de lui faire honneur, est un
monument qui éternisera sa honte; car l'ouvrage fait voir que
l'ouvrier n'a pas su penser avec assez d'étendue pour concevoir
à la fois le dessein général de tout son ouvrage; c'est un
caractère d'esprit court et subalterne. Quand on est né avec ce
génie borné au détail, on n'est propre qu'à exécuter sous
autrui. N'en doutez pas, ô mon cher Télémaque, le gouvernement
d'un royaume demande une certaine harmonie, comme la musique, et
de justes proportions, comme l'architecture.
Si vous voulez que je me serve encore de la comparaison de ces
arts, je vous ferai entendre combien les hommes qui gouvernent
par le détail sont médiocres. Celui qui, dans un concert, ne
chante que certaines choses, quoiqu'il les chante parfaitement,
n'est qu'un chanteur; celui qui conduit tout le concert et qui
en règle à la fois toutes les parties est le seul maître de
musique. Tout de même celui qui taille les colonnes, ou qui
élève un côté d'un bâtiment, n'est qu'un maçon; mais celui qui a
pensé tout l'édifice et qui en a toutes les proportions dans sa
tête est le seul architecte. Ainsi ceux qui travaillent, qui
expédient, qui font le plus d'affaires sont ceux qui gouvernent
le moins; ils ne sont que les ouvriers subalternes. Le vrai
génie qui conduit l'Etat, est celui qui, ne faisant rien, fait
tout faire, qui pense, qui invente, qui pénètre dans l'avenir,
qui retourne dans le passé; qui arrange, qui proportionne, qui
prépare de loin; qui se raidit sans cesse pour lutter contre la
fortune, comme un nageur contre le torrent de l'eau; qui est
attentif nuit et jour pour ne laisser rien au hasard.
Croyez-vous, Télémaque, qu'un grand peintre travaille assidûment
depuis le matin jusqu'au soir, pour expédier plus promptement
ses ouvrages? Non; cette gêne et ce travail servile éteindraient
tout le feu de son imagination; il ne travaillerait plus de
génie: il faut que tout se fasse irrégulièrement et par
saillies, suivant que son goût le mène et que son esprit
l'excite. Croyez-vous qu'il passe son temps à broyer des
couleurs et à préparer des pinceaux? Non, c'est l'occupation de
ses élèves. Il se réserve le soin de penser; il ne songe qu'à
faire des traits hardis qui donnent de la noblesse, de la vie et
de la passion à ses figures. Il a dans la tête les pensées et
les sentiments des héros qu'il veut représenter; il se
transporte dans leurs siècles et dans toutes les circonstances
où ils ont été. A cette espèce d'enthousiasme il faut qu'il
joigne une sagesse qui le retienne, que tout soit vrai, correct,
et proportionné l'un à l'autre. Croyez-vous, Télémaque, qu'il
faille moins d'élévation, de génie et d'effort de pensée pour
faire un grand roi que pour faire un bon peintre? Concluez donc
que l'occupation d'un roi doit être de penser, de former de
grands projets et de choisir les hommes propres à les exécuter
sous lui." Télémaque lui répondit:
- Il me semble que je comprends tout ce que vous dites; mais si
les choses allaient ainsi, un roi serait souvent trompé,
n'entrant point par lui-même dans le détail.
- C'est vous-même qui vous trompez — repartit Mentor: ce qui
empêche qu'on ne soit trompé, c'est la connaissance générale du
gouvernement. Les gens qui n'ont point de principes dans les
affaires et qui n'ont point le vrai discernement des esprits
vont toujours comme à tâtons; c'est un hasard quand ils ne se
trompent pas. Ils ne savent pas même précisément ce qu'ils
cherchent, ni à quoi ils doivent tendre; ils ne savent que se
défier, et se défient plutôt des honnêtes gens qui les
contredisent que des trompeurs qui les flattent. Au contraire,
ceux qui ont des principes pour le gouvernement et qui se
connaissent en hommes savent ce qu'ils doivent chercher en eux
et les moyens d'y parvenir; ils reconnaissent assez, du moins en
gros, si les gens dont ils se servent sont des instruments
propres à leurs desseins et s'ils entrent dans leurs vues pour
tendre au but qu'ils se proposent. D'ailleurs, comme ils ne se
jettent point dans des détails accablants, ils ont l'esprit plus
libre pour envisager d'une seule vue le gros de l'ouvrage et
pour observer s'il s'avance vers la fin principale. S'ils sont
trompés, du moins ils ne le sont guère dans l'essentiel.
D'ailleurs, ils sont au-dessus des petites jalousies qui
marquent un esprit borné et une âme basse: ils comprennent qu'on
ne peut éviter d'être trompé dans les grandes affaires,
puisqu'il faut s'y servir des hommes, qui sont si souvent
trompeurs. On perd plus par l'irrésolution où jette la défiance
qu'on ne perdrait à se laisser un peu tromper. On est trop
heureux quand on n'est trompé que dans des choses médiocres; les
grandes ne laissent pas de s'acheminer, et c'est la seule chose
dont un grand homme doit être en peine. Il faut réprimer
sévèrement la tromperie, quand on la découvre; mais il faut
compter sur quelque tromperie, si l'on ne veut point être
véritablement trompé. Un artisan, dans sa boutique, voit tout de
ses propres yeux et fait tout de ses propres mains; mais un roi,
dans un grand Etat, ne peut tout faire ni tout voir. Il ne doit
faire que les choses que nul autre ne peut faire sous lui; il ne
doit voir que ce qui entre dans la décision des choses
importantes.
Enfin Mentor dit à Télémaque:
- Les dieux vous aiment et vous préparent un règne plein de
sagesse. Tout ce que vous voyez ici est fait moins pour la
gloire d'Idoménée que pour votre instruction. Tous ces sages
établissements que vous admirez dans Salente ne sont que l'ombre
de ce que vous ferez un jour à Ithaque, si vous répondez par vos
vertus à votre haute destinée. Il est temps que nous songions à
partir d'ici; Idoménée tient un vaisseau prêt pour notre retour.
Aussitôt Télémaque ouvrit son coeur à son ami, mais avec quelque
peine, sur un attachement qui lui faisait regretter Salente.
"Vous me blâmerez peut-être — lui dit-il — de prendre trop
facilement des inclinations dans les lieux où je passe; mais mon
coeur me ferait de continuels reproches, si je vous cachais que
j'aime Antiope, fille d'Idoménée. Non, mon cher Mentor, ce n'est
point une passion aveugle comme celle dont vous m'avez guéri
dans l'île de Calypso: j'ai bien reconnu la profondeur de la
plaie que l'amour m'avait fait auprès d'Eucharis; je ne puis
encore prononcer son nom sans être troublé; le temps et
l'absence n'ont pu l'effacer. Cette expérience funeste m'apprend
à me défier de moi-même. Mais pour Antiope, ce que je sens n'a
rien de semblable: ce n'est point amour passionné; c'est goût,
c'est estime, c'est persuasion que je serais heureux si je
passais ma vie avec elle. Si jamais les dieux me rendent mon
père et qu'il me permette de choisir une femme, Antiope sera mon
épouse. Ce qui me touche en elle, c'est son silence, sa
modestie, sa retraite, son travail assidu, son industrie pour
les ouvrages de laine et de broderie, son application à conduire
toute la maison de son père, depuis que sa mère est morte, son
mépris des vaines parures, l'oubli et l'ignorance même qui
paraît en elle de sa beauté. Quand Idoménée lui ordonne de mener
les danses des jeunes Crétoises au son des flûtes, on la
prendrait pour la riante Vénus, qui est accompagnée des Grâces.
Quand il la mène avec lui à la chasse dans les forêts, elle
paraît majestueuse et adroite à tirer de l'arc, comme Diane au
milieu de ses nymphes; elle seule ne le sait pas, et tout le
monde l'admire. Quand elle entre dans les temples des dieux et
qu'elle porte sur sa tête les choses sacrées dans des
corbeilles, on croirait qu'elle est elle-même la divinité qui
habite dans les temples. Avec quelle crainte et quelle religion
la voyons-nous offrir des sacrifices et détourner la colère des
dieux, quand il faut expier quelque faute ou détourner quelque
funeste présage! Enfin, quand on la voit, avec une troupe de
femmes, tenant en sa main une aiguille d'or, on croit que c'est
Minerve même qui a pris sur la terre une forme humaine et qui
inspire aux hommes les beaux-arts: elle anime les autres à
travailler; elle leur adoucit le travail et l'ennui par les
charmes de sa voix, lorsqu'elle chante toutes les merveilleuses
histoires des dieux, et elle surpasse la plus exquise peinture
par la délicatesse de ses broderies. Heureux l'homme qu'un doux
hymen unira avec elle! Il n'aura à craindre que de la perdre et
de lui, survivre.
Je prends ici, mon cher Mentor, les dieux à témoin que je suis
tout prêt à partir: j'aimerai Antiope tant que je vivrai; mais
elle ne retardera pas d'un moment mon retour en Ithaque. Si un
autre la devait posséder, je passerais le reste de mes jours
avec tristesse et amertume; mais enfin je la quitterais. Quoique
je sache que l'absence peut me la faire perdre, je ne veux ni
lui parler, ni parier à son père de mon amour; car je ne dois en
parler qu'à vous seul, jusqu'à ce qu'Ulysse, remonté sur son
trône, m'ait déclaré qu'il y consent. Vous pouvez reconnaître
par là, mon cher Mentor, combien cet attachement est différent
de la passion dont vous m'avez vu aveuglé pour Eucharis."
Mentor répondit à Télémaque:
"Je conviens de cette différence. Antiope est douce, simple et
sage: ses mains ne méprisent point le travail; elle prévoit de
loin; elle pourvoit à tout; elle sait se taire et agir de suite
sans empressement; elle est à toute heure occupée et ne
s'embarrasse jamais, parce qu'elle fait chaque chose à propos:
le bon ordre de la maison de son père est sa gloire; elle en est
plus ornée que de sa beauté. Quoiqu'elle ait soin de tout et
qu'elle soit chargée de corriger, de refuser, d'épargner (choses
qui font haïr presque toutes les femmes), elle s'est rendue
aimable à toute la maison: c'est qu'on ne trouve en elle ni
passion, ni entêtement, ni légèreté, ni humeur, comme dans les
autres femmes. D'un seul regard elle se fait entendre, et on
craint de lui déplaire; elle donne des ordres précis; elle
n'ordonne que ce qu'on peut exécuter; elle reprend avec bonté,
et en reprenant elle encourage. Le coeur de son père se repose
sur elle, comme un voyageur abattu par les ardeurs du soleil se
repose à l'ombre sur l'herbe tendre. Vous avez raison,
Télémaque: Antiope est un trésor digne d'être cherché dans les
terres les plus éloignées. Son esprit, non plus que son corps,
ne se pare jamais de vains ornements; son imagination, quoique
vive, est retenue: elle ne parle que pour la nécessité; et, si
elle ouvre la bouche, la douce persuasion et les grâces naïves
coulent de ses lèvres. Dès qu'elle parle, tout le monde se tait,
et elle en rougit: peu s'en faut qu'elle ne supprime ce qu'elle
a voulu dire, quand elle aperçoit qu'on l'écoute si
attentivement. A peine l'avons-nous entendue parler.
Vous souvenez-vous, ô Télémaque, d'un jour que son père la fit
venir? Elle parut, les yeux baissés, couverte d'un grand voile,
et elle ne parla que pour modérer la colère d'Idoménée, qui
voulait faire punir rigoureusement un de ses esclaves: d'abord
elle entra dans sa peine; puis elle le calma; enfin elle lui fit
entendre ce qui pouvait excuser ce malheureux; et, sans faire
sentir au roi qu'il s'était trop emporté, elle lui inspira des
sentiments de justice et de compassion. Thétis, quand elle
flatte le vieux Nérée, n'apaise pas avec plus de douceur les
flots irrités. Ainsi Antiope, sans prendre aucune autorité et
sans se prévaloir de ses charmes, maniera un jour le coeur de
son époux, comme elle touche maintenant sa lyre, quand elle en
veut tirer les plus tendres accords. Encore une fois, Télémaque,
votre amour pour elle est juste; les dieux vous la destinent:
vous l'aimez d'un amour raisonnable; il faut attendre qu'Ulysse
vous la donne. Je vous loue de n'avoir point voulu lui découvrir
vos sentiments: mais sachez que, si vous eussiez pris quelque
détour pour lui apprendre vos desseins, elle les aurait rejetés
et aurait cessé de vous estimer. Elle ne se promettra jamais à
personne: elle se laissera donner par son père; elle ne prendra
jamais pour époux qu'un homme qui craigne les dieux et qui
remplisse toutes les bienséances. Avez-vous observé, comme moi,
qu'elle se montre encore moins et qu'elle baisse plus les yeux
depuis votre retour? Elle sait tout ce qui vous est arrivé
d'heureux dans la guerre; elle n'ignore ni votre naissance, ni
vos aventures, ni tout ce que les dieux ont mis en vous: c'est
ce qui la rend si modeste et si réservée. Allons, Télémaque,
allons vers Ithaque; il ne me reste plus qu'à vous faire trouver
votre père et qu'à vous mettre en état d'obtenir une femme digne
de l'âge d'or: fût-elle bergère dans la froide Algide, au lieu
qu'elle est fille du roi de Salente, vous seriez trop heureux de
la posséder."
Idoménée, qui craignait le départ de Télémaque et de Mentor, ne
songeait qu'à le retarder; il représenta à Mentor qu'il ne
pouvait régler sans lui un différend qui s'était élevé entre
Diophane, prêtre de Jupiter Conservateur, et Héliodore, prêtre
d'Apollon, sur les présages qu'on tire du vol des oiseaux et des
entrailles des victimes.
-Pourquoi — lui répondit Mentor — vous mêleriez-vous des choses
sacrées? Laissez-en la décision aux Etruriens, qui ont la
tradition des plus anciens oracles et qui sont inspirés pour
être les interprètes des dieux: employez seulement votre
autorité à étouffer ces disputes dès leur naissance. Ne montrez
ni partialité, ni prévention; contentez-vous d'appuyer la
décision quand elle sera faite: souvenez-vous qu'un roi doit
être soumis à la religion et qu'il ne doit jamais entreprendre
de la régler. La religion vient des dieux, elle est au-dessus
des rois. Si les rois se mêlent de la religion, au lieu de la
protéger, ils la mettront en servitude. Les rois sont si
puissants, et les autres hommes sont si faibles, que tout sera
en péril d'être altéré au gré des rois, si on les fait entrer
dans les questions qui regardent les choses sacrées. Laissez
donc en pleine liberté la décision aux amis des dieux, et
bornez-vous à réprimer ceux qui n'obéiraient pas à leur jugement
quand il aura été prononcé.
Ensuite Idoménée se plaignit de l'embarras où il était sur un
grand nombre de procès entre divers particuliers, qu'on le
pressait de juger.
- Décidez — lui répondait Mentor — toutes les questions
nouvelles qui vont à établir des maximes générales de
jurisprudence et à interpréter les lois; mais ne vous chargez
jamais de juger les causes particulières. Elles viendraient
toutes en foule vous assiéger: vous seriez l'unique juge de tout
votre peuple; tous les autres juges qui sont sous vous
deviendraient inutiles; vous seriez accablé, et les petites
affaires vous déroberaient aux grandes, sans que vous puissiez
suffire à régler le détail des petites. Gardez-vous donc bien de
vous jeter dans cet embarras; renvoyez les affaires des
particuliers aux juges ordinaires; ne faites que ce que nul
autre ne peut faire pour vous soulager: vous ferez alors les
véritables fonctions de roi.
- On me presse encore — disait Idoménée — de faire certains
mariages. Les personnes d'une naissance distinguée qui m'ont
suivi dans toutes les guerres et qui ont perdu de très grands
biens en me servant voudraient trouver une espèce de récompense
en épousant certaines filles riches: je n'ai qu'un mot à dire
pour leur procurer ces établissements.
- Il est vrai — répondait Mentor — qu'il ne vous en coûterait
qu'un mot; mais ce mot lui-même vous coûterait trop cher.
Voudriez-vous ôter aux pères et aux mères la liberté et la
consolation de choisir leurs gendres, et par conséquent leurs
héritiers? Ce serait mettre toutes les familles dans le plus
rigoureux esclavage: vous vous rendriez responsable de tous les
malheurs domestiques de vos citoyens. Les mariages ont assez
d'épines, sans leur donner encore cette amertume. Si vous avez
des serviteurs fidèles à récompensez, donnez-leur des terres
incultes; ajoutez-y des rangs et des honneurs proportionnés à
leur condition et à leurs services; ajoutez-y, s'il le faut,
quelque argent pris par vos épargnes sur les fonds destinés à
votre dépense; mais ne payez jamais vos dettes en sacrifiant les
filles riches malgré leur parenté.
Idoménée passa bientôt de cette question à une autre.
- Les Sybarites — disait-il — se plaignent de ce que nous avons
usurpé des terres qui leur appartiennent et de ce que nous les
avons données, comme des champs à défricher, aux étrangers que
nous avons attirés depuis peu ici. Céderai-je à ces peuples? Si
je le fais, chacun croira qu'il n'a qu'à former des prétentions
sur nous.
- Il n'est pas juste — répondit Mentor — de croire les Sybarites
dans leur propre cause; mais il n'est pas juste aussi de vous
croire dans la vôtre.
- Qui croirons-nous donc? repartit Idoménée.
- Il ne faut croire — poursuivit Mentor — aucune des deux
parties; mais il faut prendre pour arbitre un peuple voisin qui
ne soit suspect d'aucun côté: tels sont les Sipontins; ils n'ont
aucun intérêt contraire aux vôtres.
- Mais suis-je obligé — répondit Idoménée — à croire quelque
arbitre? Ne suis-je pas roi? Un souverain est-il obligé à se
soumettre à des étrangers sur l'étendue de sa domination?
Mentor reprit ainsi le discours:
- Puisque vous voulez tenir ferme, il faut que vous jugiez que
votre droit est bon; d'un autre côté, les Sybarites ne relâchent
rien: ils soutiennent que leur droit est certain. Dans cette
opposition de sentiments, il faut qu'un arbitre, choisi par les
parties, vous accommode, ou que le sort des armes décide: il n'y
a point de milieu. Si vous entriez dans une république où il n'y
eût ni magistrats, ni juges, et où chaque famille se crût en
droit de se faire justice à elle-même, par violence, sur toutes
ses prétentions contre ses voisins, vous déploreriez le malheur
d'une telle nation et vous auriez horreur de cet affreux
désordre, où toutes les familles s'armeraient les unes contre
les autres: croyez-vous que les dieux regardent avec moins
d'horreur le monde entier, qui est la république universelle, si
chaque peuple, qui n'est que comme une grande famille, se croit
en plein droit de se faire, par violence, justice à soi-même,
sur toutes ses prétentions, contre les autres peuples voisins?
Un particulier qui possède un champ, comme l'héritage de ses
ancêtres, ne peut s'y maintenir que par l'autorité des lois et
par le jugement du magistrat; il serait très sévèrement puni
comme un séditieux, s'il voulait conserver par la force ce que
la justice lui a donné: croyez-vous que les rois puissent
employer d'abord la violence pour soutenir leurs prétentions,
sans avoir tenté toutes les voies de douceur et d'humanité? La
justice n'est-elle pas encore plus sacrée et plus inviolable
pour les rois par rapport à des pays entiers que pour les
familles, par rapport à quelques champs labourés? Sera-t-on
injuste et ravisseur quand on ne prend que quelques arpents de
terre? Sera-t-on juste, sera-t-on héros, quand on prend des
provinces? Si on se prévient, si on se flatte, si on s'aveugle
dans les petits intérêts des particuliers, ne doit-on pas encore
plus craindre de se flatter et de s'aveugler sur les grands
intérêts d'Etat? Se croira-t-on soi-même dans une matière où
l'on a tant de raisons de se défier de soi? Ne craindra-t-on
point de se tromper, dans des cas où l'erreur d'un seul homme a
des conséquences affreuses? L'erreur d'un roi qui se flatte sur
ses prétentions cause souvent des ravages, des famines, des
massacres, des pestes, des dépravations de moeurs, dont les
effets funestes s'étendent jusque dans les siècles les plus
reculés. Un roi, qui assemble toujours tant de flatteurs autour
de lui, ne craindra-t-il point d'être flatté en ces occasions?
S'il convient de quelque arbitre pour terminer le différend, il
montre son équité, sa bonne foi, sa modération. Il publie les
solides raisons sur lesquelles sa cause est fondée. L'arbitre
choisi est un médiateur amiable, et non un juge de rigueur. On
ne se soumet pas aveuglément à ses décisions; mais on a pour lui
une grande déférence. Il ne prononce pas une sentence en juge
souverain; mais il fait des propositions, et on sacrifie quelque
chose, par ses conseils, pour conserver la paix. Si la guerre
vient, malgré tous les soins qu'un roi prend pour conserver la
paix, il a du moins alors pour lui le témoignage de sa
conscience, l'estime de ses voisins, et la juste protection des
dieux.
Idoménée, touché de ce discours, consentit que les Sipontins
fussent médiateurs entre lui et les Sybarites.
Alors le roi, voyant que tous les moyens de retenir les deux
étrangers lui échappaient, essaya de les arrêter par un lien
plus fort. Il avait remarqué que Télémaque aimait Antiope et il
espéra de le prendre par cette passion. Dans cette vue, il la
fit chanter plusieurs fois pendant des festins. Elle le fit pour
ne désobéir pas à son père, mais avec tant de modestie et de
tristesse, qu'on voyait bien la peine qu'elle souffrait en
obéissant. Idoménée alla jusqu'à vouloir qu'elle chantât la
victoire remportée sur les Dauniens et sur Adraste: mais elle ne
put se résoudre à chanter les louanges de Télémaque; elle s'en
défendit avec respect, et son père n'osa la contraindre. Sa voix
douce et touchante pénétrait le coeur du jeune fils d'Ulysse: il
était tout ému. Idoménée, qui avait les yeux attachés sur lui,
jouissait du plaisir de remarquer son trouble. Mais Télémaque ne
faisait pas semblant d'apercevoir les desseins du roi; il ne
pouvait s'empêcher, en ces occasions, d'être fort touché, mais
la raison était en lui au-dessus du sentiment, et ce n'était
plus ce même Télémaque qu'une passion tyrannique avait autrefois
captivé dans l'île de Calypso. Pendant qu'Antiope chantait, il
gardait un profond silence; dès qu'elle avait fini, il se hâtait
de tourner la conversation sur quelque autre matière.
Le roi, ne pouvant par cette voie réussir dans son dessein, prit
enfin la résolution de faire une grande chasse, dont il voulut,
contre la coutume, donner le plaisir à sa fille. Antiope pleura,
ne voulant point y aller, mais il fallut exécuter l'ordre absolu
de son père. Elle monte un cheval écumant, fougueux, et
semblable à ceux que Castor domptait pour les combats: elle le
conduit sans peine. Une troupe de jeunes filles la suit avec
ardeur; elle paraît au milieu d'elles comme Diane dans les
forêts. Le roi la voit, et il ne peut se lasser de la voir; en
la voyant, il oublie tous ses malheurs passés. Télémaque la voit
aussi, et il est encore plus touché de la modestie d'Antiope que
de son adresse et de toutes ses grâces.
Les chiens poursuivaient un sanglier d'une grandeur énorme et
furieux comme celui de Calydon: ses longues soies étaient dures
et hérissées comme des dards; ses yeux étincelants étaient
pleins de sang et de feu; son souffle se faisait entendre de
loin, comme le bruit sourd des vents séditieux, quand Eole les
rappelle dans son antre pour apaiser les tempêtes; ses défenses,
longues et crochues comme la faux tranchante des moissonneurs,
coupaient le tronc des arbres. Tous les chiens qui osaient en
approcher étaient déchirés; les plus hardis chasseurs, en le
poursuivant, craignaient de l'atteindre. Antiope, légère à la
course comme les vents, ne craignit point de l'attaquer de près:
elle lui lance un trait qui le perce au-dessus de l'épaule. Le
sang de l'animal farouche ruisselle et le rend plus furieux; il
se tourne vers celle qui l'a blessé. Aussitôt le cheval
d'Antiope, malgré sa fierté, frémit et recule; le sanglier
monstrueux s'élance contre lui, semblable aux pesantes machines
qui ébranlent les murailles des plus fortes villes. Le coursier
chancelle et est abattu: Antiope se voit par terre, hors d'état
d'éviter le coup fatal de la défense du sanglier animé contre
elle. Mais Télémaque, attentif au danger d'Antiope, était déjà
descendu de cheval. Plus prompt que les éclairs, il se jette
entre le cheval abattu et le sanglier qui revient pour venger
son sang; il tient dans ses mains un long dard et l'enfonce
presque tout entier dans le flanc de l'horrible animal, qui
tombe plein de rage.
A l'instant Télémaque en coupe la hure, qui fait encore peur
quand on la voit de près et qui étonne tous les chasseurs. Il la
présente à Antiope: elle en rougit; elle consulte des yeux son
père, qui, après avoir été saisi de frayeur, est transporté de
joie de la voir hors du péril et lui fait signe qu'elle doit
accepter ce don. En le prenant, elle dit à Télémaque:
- Je reçois de vous avec reconnaissance un autre don plus grand,
car je vous dois la vie.
A peine eut-elle parlé, qu'elle craignit d'avoir trop dit; elle
baissa les yeux, et Télémaque, qui vit son embarras, n'osa lui
dire que ces paroles:
- Heureux le fils d'Ulysse d'avoir conservé une vie si
précieuse! Mais plus heureux encore s'il pouvait passer la
sienne auprès de vous!
Antiope, sans lui répondre, rentra brusquement dans la troupe de
ses jeunes compagnes, où elle remonta à cheval.
Idoménée aurait, dès ce moment, promis sa fille à Télémaque;
mais il espéra d'enflammer davantage sa passion en le laissant
dans l'incertitude et crut même le retenir encore à Salente par
le désir d'assurer son mariage. Idoménée raisonnait ainsi en
lui-même; mais les dieux se jouent de la sagesse des hommes. Ce
qui devait retenir Télémaque fut précisément ce qui le pressa de
partir: ce qu'il commençait à sentir le mit dans une juste
défiance de lui-même. Mentor redoubla ses soins pour lui
inspirer un désir impatient de s'en retourner à Ithaque, et il
pressa en même temps Idoménée de le laisser partir: le vaisseau
était déjà prêt. Car Mentor, qui réglait tous les moments de la
vie de Télémaque pour l'élever à la plus haute gloire, ne
l'arrêtait en chaque lieu qu'autant qu'il le fallait pour
exercer sa vertu et pour lui faire acquérir de l'expérience.
Mentor avait eu soin de faire préparer le vaisseau dès l'arrivée
de Télémaque. Mais Idoménée, qui avait eu beaucoup de répugnance
à le voir préparer, tomba dans une tristesse mortelle et dans
une désolation à faire pitié, lorsqu'il vit que ses deux hôtes,
dont il avait tiré tant de secours, allaient l'abandonner. Il se
renfermait dans les lieux les plus secrets de sa maison: là il
soulageait son coeur en poussant des gémissements et en versant
des larmes. Il oubliait le besoin de se nourrir; le sommeil
n'adoucissait plus ses cuisantes peines; il se desséchait, il se
consumait par ses inquiétudes, semblable à un grand arbre qui
couvre la terre de l'ombre de ses rameaux épais et dont un ver
commence à ronger la tige dans les canaux déliés où la sève
coule pour sa nourriture; cet arbre, que les vents n'ont jamais
ébranlé, que la terre féconde se plaît à nourrir dans son sein
et que la hache du laboureur a toujours respecté, ne laisse pas
de languir sans qu'on puisse découvrir la cause de son mal; il
se flétrit, il se dépouille de ses feuilles, qui sont sa gloire;
il ne montre plus qu'un tronc couvert d'une écorce entrouverte
et des branches sèches: tel parut Idoménée dans sa douleur.
Télémaque attendri n'osait lui parler: il craignait le jour du
départ; il cherchait des prétextes pour le retarder, et il
serait demeuré longtemps dans cette incertitude, si Mentor ne
lui eût dit:
- Je suis bien aise de vous voir si changé. Vous étiez né dur et
hautain; votre coeur ne se laissait toucher que de vos
commodités et de vos intérêts; mais vous êtes enfin devenu
homme, et vous commencez, par l'expérience de vos maux, à
compatir à ceux des autres. Sans cette compassion, on n'a ni
bonté, ni vertu, ni capacité pour gouverner les hommes. Mais il
ne faut pas la pousser trop loin, ni tomber dans une amitié
faible. Je parlerais volontiers à Idoménée pour le faire
consentir à notre départ et je vous épargnerais l'embarras d'une
conversation si fâcheuse; mais je ne veux point que la mauvaise
honte et la timidité dominent votre coeur. Il faut que vous vous
accoutumiez à mêler le courage et la fermeté avec une amitié
tendre et sensible. Il faut craindre d'affliger les hommes sans
nécessité; il faut entrer dans leur peine, quand on ne peut
éviter de leur en faire, et adoucir le plus qu'on peut le coup
qu'il est impossible de leur épargner entièrement.
- C'est pour chercher cet adoucissement — répondit Télémaque -
que j'aimerais mieux qu'Idoménée apprît notre départ par vous
que par moi.
Mentor lui dit aussitôt:
- Vous vous trompez, mon cher Télémaque: vous êtes né comme les
enfants des rois nourris dans la pourpre, qui veulent que tout
se fasse à leur mode et que toute la nature obéisse à leurs
volontés, mais qui n'ont la force de résister à personne en
face. Ce n'est pas qu'ils se soucient des hommes, ni qu'ils
craignent par bonté de les affliger; mais c'est que, pour leur
propre commodité, ils ne veulent point voir autour d'eux des
visages tristes et mécontents. Les peines et les misères des
hommes ne les touchent point, pourvu qu'elles ne soient pas sous
leurs yeux; s'ils en entendent parler, ce discours les importune
et les attriste. Pour leur plaire, il faut toujours dire que
tout va bien. Pendant qu'ils sont dans leurs plaisirs, ils ne
veulent rien voir ni entendre qui puisse interrompre leurs
joies. Faut-il reprendre, corriger, détromper quelqu'un,
résister aux prétentions et aux passions injustes d'un homme
importun, ils en donneront toujours la commission à quelque
autre personne: plutôt que de parler eux-mêmes avec une douce
fermeté dans ces occasions, ils se laisseraient plutôt arracher
les grâces les plus injustes; ils gâteraient leurs affaires les
plus importantes, faute de savoir décider contre le sentiment de
ceux auxquels ils ont affaire tous les jours. Cette faiblesse
qu'on sent en eux fait que chacun ne songe qu'à s'en prévaloir:
on les presse, on les importune, on les accable, et on réussit
en les accablant. D'abord on les flatte et on les encense pour
s'insinuer; mais, dès qu'on est dans leur confiance et qu'on est
auprès d'eux dans des emplois de quelque autorité, on les mène
loin, on leur impose le joug: ils en gémissent, ils veulent
souvent le secouer; mais ils le portent toute leur vie. Ils sont
jaloux de ne paraître point gouvernés, et ils le sont toujours:
ils ne peuvent même se passer de l'être; car ils sont semblables
à ces faibles tiges de vigne, qui, n'ayant par elles-mêmes aucun
soutien, rampent toujours autour du tronc de quelque grand
arbre. Je ne souffrirai point, ô Télémaque, que vous tombiez
dans ce défaut, qui rend un homme imbécile pour le gouvernement.
Vous qui êtes tendre jusqu'à n'oser parler à Idoménée, vous ne
serez plus touché de ses peines dès que vous serez sorti de
Salente; ce n'est point sa douleur qui vous attendrit, c'est sa
présence qui vous embarrasse. Allez parler vous-même a Idoménée;
apprenez en cette occasion à être tendre et ferme tout ensemble:
montrez-lui votre douleur de le quitter; mais montrez-lui aussi
d'un ton décisif la nécessité de notre départ.
Télémaque n'osait ni résister à Mentor, ni aller trouver
Idoménée; il était honteux de sa crainte, et n'avait pas le
courage de la surmonter: il hésitait; il faisait deux pas, et
revenait incontinent pour alléguer à Mentor quelque nouvelle
raison de différer. Mais le seul regard de Mentor lui ôtait la
parole et faisait disparaître tous ses beaux prétextes.
- Est-ce donc là — disait Mentor en souriant — ce vainqueur des
Dauniens, ce libérateur de la grande Hespérie, ce fils du sage
Ulysse, qui doit être après lui l'oracle de la Grèce? Il n'ose
dire à Idoménée qu'il ne peut plus retarder son retour dans sa
patrie pour revoir son père! O peuples d'Ithaque, combien
serez-vous malheureux un jour, si vous avez un roi que la
mauvaise honte domine et qui sacrifie les plus grands intérêts à
ses faiblesses sur les plus petites! Voyez, Télémaque, quelle
différence il y a entre la valeur dans les combats et le courage
dans les affaires: vous n'avez point craint les armes d'Adraste,
et vous craignez la tristesse d'Idoménée. Voilà ce qui déshonore
les princes qui ont fait les plus grandes actions: après avoir
paru des héros dans la guerre, ils se montrent les derniers des
hommes dans les occasions communes, où d'autres se soutiennent
avec vigueur.
Télémaque, sentant la vérité de ces paroles et piqué de ce
reproche, partit brusquement sans s'écouter lui-même. Mais à
peine commença-t-il à paraître dans le lieu où Idoménée était
assis, les yeux baissés, languissant et abattu de tristesse,
qu'ils se craignirent l'un l'autre. Ils n'osaient se regarder;
ils s'entendaient sans se rien dire, et chacun craignait que
l'autre ne rompît le silence: ils se mirent tous deux à pleurer.
Enfin Idoménée, pressé d'un excès de douleur, s'écria:
- A quoi sert de chercher la vertu, si elle récompense si mal
ceux qui l'aiment? Après m'avoir montré ma faiblesse, on
m'abandonne! Hé bien! je vais retomber dans tous mes malheurs:
qu'on ne me parle plus de bien gouverner; non, je ne puis le
faire: je suis las des hommes. Où voulez-vous aller, Télémaque?
Votre père n'est plus: vous le cherchez inutilement. Ithaque est
en proie à vos ennemis; ils vous feront périr, si vous y
retournez. Quelqu'un d'entre eux aura épousé votre mère.
Demeurez ici: vous serez mon gendre et mon héritier; vous
régnerez après moi. Pendant ma vie même, vous aurez ici un
pouvoir absolu; ma confiance en vous sera sans bornes. Que si
vous êtes insensible à tous ces avantages, du moins laissez-moi
Mentor, qui est toute ma ressource. Parlez; répondez-moi;
n'endurcissez pas votre coeur: ayez pitié du plus malheureux de
tous les hommes. Quoi! vous ne dites rien? Ah! je comprends
combien les dieux me sont cruels; je le sens encore plus
rigoureusement qu'en Crète, lorsque je perçai mon propre fils.
Enfin Télémaque lui répondit d'une voix troublée et timide:
- Je ne suis point à moi; les destinées me rappellent dans ma
patrie. Mentor, qui a la sagesse des dieux, m'ordonne en leur
nom de partir. Que voulez-vous que je fasse? Renoncerai-je à mon
père, à ma mère, à ma patrie, qui me doit être encore plus chère
qu'eux? Etant né pour être roi, je ne suis pas destiné à une vie
douce et tranquille, ni à suivre mes inclinations. Votre royaume
est plus riche et plus puissant que celui de mon père: mais je
dois préférer ce que les dieux me destinent à ce que vous avez
la bonté de m'offrir. Je me croirais heureux, si j'avais Antiope
pour épouse, sans espérance de votre royaume; mais, pour m'en
rendre digne, il faut que j'aille où mes devoirs m'appellent et
que ce soit mon père qui vous la demande pour moi. Ne
m'avez-vous pas promis de me renvoyer à Ithaque? N'est-ce pas
sur cette promesse que j'ai combattu pour vous contre Adraste
avec les alliés? Il est temps que je songe à réparer m es
malheurs domestiques. Les dieux, qui m'ont donné à Mentor, ont
aussi donné Mentor au fils d'Ulysse pour lui faire remplir ses
destinées. Voulez-vous que je perde Mentor, après avoir perdu
tout le reste? Je n'ai plus ni biens, ni retraite, ni père, ni
mère, ni patrie assurée; il ne me reste qu'un homme sage et
vertueux, qui est le plus précieux don de Jupiter: jugez
vous-même si je puis y renoncer et consentir qu'il m'abandonne.
Non, je mourrais plutôt. Arrachez-moi la vie; la vie n'est rien:
mais ne m'arrachez pas Mentor.
A mesure que Télémaque parlait, sa voix devenait plus forte et
sa timidité disparaissait. Idoménée ne savait que répondre et ne
pouvait demeurer d'accord de ce que le fils d'Ulysse lui disait.
Lorsqu'il ne pouvait plus parler, du moins il tâchait, par ses
regards et par ses gestes, de faire pitié. Dans ce moment, il
vit paraître Mentor, qui lui dit ces graves paroles:
- Ne vous affligez point: nous vous quittons; mais la sagesse
qui préside aux conseils des dieux demeurera sur vous; croyez
seulement que vous êtes trop heureux que Jupiter nous ait
envoyés ici pour sauver votre royaume et pour vous ramener de
vos égarements. Philoclès, que nous vous avons rendu, vous
servira fidèlement: la crainte des dieux, le goût de la vertu,
l'amour des peuples, la compassion pour les misérables seront
toujours dans son coeur. Ecoutez-le, servez-vous de lui avec
confiance et sans jalousie. Le plus grand service que vous
puissiez en tirer est de l'obliger à vous dire tous vos défauts
sans adoucissement. Voilà en quoi consiste le plus grand courage
d'un bon roi, que de chercher de vrais amis qui lui fassent
remarquer ses fautes. Pourvu que vous ayez ce courage, notre
absence ne vous nuira point et vous vivrez heureux: mais si la
flatterie, qui se glisse comme un serpent, retrouve un chemin
jusqu'à votre coeur, pour vous mettre en défiance contre les
conseils désintéressés, vous êtes perdu. Ne vous laissez point
abattre mollement à la douleur, mais efforcez-vous de suivre la
vertu. J'ai dit à Philoclès tout ce qu'il doit faire pour vous
soulager et pour n'abuser jamais de votre confiance; je puis
vous répondre de lui: les dieux vous l'ont donné comme ils m'ont
donné à Télémaque. Chacun doit suivre courageusement sa
destinée; il est inutile de s'affliger. Si jamais vous aviez
besoin de mon secours, après que j'aurai rendu Télémaque à son
père et à son pays, je reviendrais vous voir. Que pourrais-je
faire qui me donnât un plaisir plus sensible? Je ne cherche ni
biens ni autorité sur la terre; je ne veux qu'aider ceux qui
cherchent la justice et la vertu. Pourrais-je oublier jamais la
confiance et l'amitié que vous m'avez témoignée?
A ces mots, Idoménée fut tout à coup changé; il sentit son coeur
apaisé, comme Neptune de son trident apaise les flots en
courroux et les plus noires tempêtes: il restait seulement en
lui une douleur douce et paisible; c'était plutôt une tristesse
et un sentiment tendre qu'une vive douleur. Le courage, la
confiance, la vertu, l'espérance du secours des dieux
commencèrent à renaître au-dedans de lui.
- Hé bien! — dit-il — mon cher Mentor, il faut donc tout perdre,
et ne se point décourager' Du moins souvenez-vous d'Idoménée.
Quand vous serez arrivés à Ithaque, où votre sagesse vous
comblera de prospérités, n'oubliez pas que Salente fut votre
ouvrage et que vous y avez laissé un roi malheureux, qui
n'espère qu'en vous. Allez, digne fils d'Ulysse, je ne vous
retiens plus; je n'ai garde de résister aux dieux, qui m'avaient
prêté un si grand trésor. Allez aussi, Mentor, le plus grand et
le plus sage de tous les hommes (si toutefois l'humanité peut
faire ce que j'ai vu en vous, et si vous n'êtes point une
divinité sous une forme empruntée pour instruire les hommes
faibles et ignorants), allez conduire le fils d'Ulysse, plus
heureux de vous avoir que d'être le vainqueur d'Adraste. Allez
tous deux: je n'ose plus parler, pardonnez mes soupirs. Allez,
vivez, soyez heureux ensemble; il ne me reste plus rien au monde
que le souvenir de vous avoir possédés ici. O beaux jours, trop
heureux jours, jours dont je n'ai pas assez connu le prix, jours
trop rapidement écoulés, vous ne reviendrez jamais! Jamais mes
yeux ne verront ce qu'ils voient!
Mentor prit ce moment pour le départ; il embrassa Philoclès, qui
l'arrosa de ses larmes sans pouvoir parler. Télémaque voulut
prendre Mentor par la main pour la tirer de celle d'Idoménée;
mais Idoménée, prenant le chemin du port, se mit entre Mentor et
Télémaque: il les regardait; il gémissait; il commençait des
paroles entrecoupées, et n'en pouvait achever aucune.
Cependant on entend des cris confus sur le rivage couvert de
matelots: on tend les cordages: le vent favorable se lève.
Télémaque et Mentor, les larmes aux yeux, prennent congé du roi,
qui les tient longtemps serrés entre ses bras et qui les suit
des yeux aussi loin qu'il le peut.

 
 
 

<<< sommaire  <<< page précédente  page suivante >>>
